\noindent
\section{Uvod}
Modeli strojnog učenja često zahtijevaju prikupljanje velike količine korisničkih podataka. Međutim, ti podaci mogu biti privatni, a prijenos njih samih može biti prilično skup. Kako bi se ti problemi riješili, nastao je model združenog učenja (engl. \textit{Federated learning}) u kojemu se podaci ne dijele.\cite{mcmahan2016communication} U združenom učenju korisnici model treniraju lokalno, a umjesto samih podataka šalju ažurirane težine. Time se značajno smanjuje trošak komunikacije i rizik
curenja podataka.

Međutim, ponekad skup korisnika može biti jako velik, i pogotovo tada je teško sinkronizirati komunikaciju između njih. U tom slučaju preporučuje se uporaba stohastičkog gradijentnog spusta grupicama (engl. \textit{mini-batch stochastic gradient descent}). Ovaj protokol omogućuje takav pristup učenju, i nudi četiri korisna svojstva\cite{bonawitz2017practicalsec}:
\begin{itemize}
    \item Omogućuje operaciju nad vektorima visokih dimenzija
    \item Nudi efikasnu komunikaciju, čak i ako je svaka iteracija učenja izvršena nad novim skupom korisnika
    \item Tolerira ispadanje korisnika tijekom procesa učenja
    \item Nudi visoku sigurnost u komunikaciji kroz neautentificiranu mrežu preko poslužitelja-posrednika
\end{itemize}

\noindent
\section{Opis razvijenog proizvoda}
Sigurni agregacijski protokol za združeno učenje (u daljnjem tekstu: protokol) konceptualno je podijeljen na fazu inicijalizacije i 4 ili 5 krugova, ovisno o željenim faktorima sigurnosti.

Koriste se sljedeći kriptografski primitivi:
\begin{itemize}
    \item Shamirova shema raspodjele tajni na $t$ od $n$ korisnika (engl. \textit{Shamir's t-out-of-n Secret Sharing Scheme}, dalje: SSS) --- koristi se za povećavanje robusnosti na ispadanje korisnika iz mreže tijekom učenja
    \item Razmjena ključeva --- ključ je duljine $k$
    \item (Simetrična) Autentificirana enkripcija
    \item Generator pseudonasumičnih brojeva (PRG)
    \item Shema potpisa --- standardna UF-CMA shema
    \item Infrastruktura javnog ključa
\end{itemize}

Tijekom \textbf{inicijalizacije} određuju se svi \textit{metaparametri} potrebni za funkcionalnost protokola: veličinu konačnog polja u SSS, maksimalni (početni) broj klijenata, i minimalni broj klijenata (koristi se kao prag (engl. \textit{threshold}) u SSS). Implicitno, još se inicijaliziraju i javni parametri \textit{pp} potrebni za razmjenu DH para ključeva, konačno polje \(\mathbb{F}\) u kojemu se grade SSS tajne, i prostor uzoraka \({\mathbb{Z}_R^m}\) (engl. \textit{sample space (?)}) čije vrijednosti server
želi agregirati.

%U fazi inicijalizacije određuju se parametri:
%\begin{itemize}
%    \item sigurnosni parametar \textit{k} --- efektivno predstavlja veličinu polja nad kojim operira SSS
%    \item broj korisnika \textit{n}
%    \item prag \textit{t} --- minimalni broj dijelova tajni potrebnih za rekonstrukciju u SSS
%    \item polje \(\mathbb{F}\) --- konačno polje korišteno u SSS
%    \item javni parametri \textit{pp} --- koriste se prilikom generacije javnih ključeva
%    \item prostor \({\mathbb{Z}_R^m}\) --- prostor u kojemu se nalaze vrijednosti podataka koji se dijele
%\end{itemize}
\textbf{Prva faza} služi za uspostavljanje komunikacije između servera i klijenata. Klijent generira dva para DH ključeva, 
